\documentclass[10pt]{jsarticle}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage[top=30truemm,bottom=25truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{url}
\usepackage{here}
\usepackage{color}
\usepackage{type1cm}

\bibliographystyle{junsrt}

\makeatletter
\renewcommand{\thefigure}{%
\thesection.\arabic{figure}}
\@addtoreset{figure}{section}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand{\thetable}{%
\thesection.\arabic{table}}
\@addtoreset{table}{section}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand{\theequation}{%
\thesection.\arabic{equation}}
\@addtoreset{equation}{section}
\makeatother

\newcommand{\LRkanji}[2]{\hspace{-7.35mm}\makebox[2zw]{\scalebox{0.5}[1]{\fontsize{10.5pt}{0pt}\selectfont#1}\hspace{-0.08zw}\scalebox{0.775}[1]{\fontsize{12pt}{0pt}\selectfont#2}\hspace{-11.7mm}}}

\newcommand{\makeFigure}[5]{
\begin{figure}[#1]
\begin{center}
\includegraphics[#2]{#3}
% \vspace*{-0.5cm}
\caption{#4}
\label{fig: #5}
\end{center}
\end{figure}
}

\newcommand{\figref}[1]{図\ref{fig: #1}}
\newcommand{\tabref}[1]{表\ref{tab: #1}}

\graphicspath{{./image/}}
\makeindex

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\vspace*{4cm}

{\LARGE IVRC2015 参加企画}

\vspace*{25mm}

%{\LARGE \bf -- マンマ・ミーア ! --}

\vspace*{3mm}
\hspace*{15mm}\fontsize{60pt}{5mm}\selectfont{\bf Whisper$^{\bf\textcolor{red}{耳用}}$} \\
%\vspace*{5mm}
%\fontsize{40pt}{5mm}\selectfont{耳用}
%\hspace*{15mm}\fontsize{50pt}{5mm}\selectfont{\bf Murmur Me$^{\bf\textcolor{red}{Ear}}$}



\vspace*{6cm}

{\LARGE 企画書}
\vspace*{1.5cm}
\end{center}
\newpage 

\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\listoffigures
\newpage

%新規性
%技術的チャレンジ
%体験のインパクト
%これらがありそうだと思わせる書き方
%あと全体像がわかりやすければ十分．実現性はほどほどでOKという話

%新規性
%%遠く離れた相手の声だけでなく，息の温かさや風まで再現することで，本当に耳元でささやかれるような体験を提供する．
%技術的チャレンジ
%%発話時の空気の動きを，多面的なアプローチで（破裂音にはマイク，フーには風杯とか，温度とか）獲得し，再現するあたり？
%体験のインパクト
%%耳に，耳しかないなんか知らん物体に話しかける・・・
%%自分のささやきが自分の耳に返ってくる
%%%複数人の場合，耳に話しかける側にはとくにインパクトないね．どうする？どうしようもない気もするけど．

%目的と概要で1ページあればよいだろう
\section{企画目的}

あなたは友人と秘密を共有する際や，静かにしなければならない際に，耳元でこそこそ話をした経験はないだろうか．
あるいは，子供の頃，耳元に息を吹きかけられるようないたずらをされた経験はないだろうか．
そのときに耳元で感じる人の息づかいや空気の生暖かさには独特な感覚があり，くすぐったいような，どことなく気持ちいいような気持ち悪いような，ささやかれる人によって様々に違った風にも感じられたのではないだろうか．

本企画では，耳元でささやくという行為における入力と出力を切り分けることによって，赤の他人や自分自身にささやかれるという日常では体験しづらい感覚を提供する．
%また，恋人に耳元でささやかれるという心地よい感覚を遠隔に伝達したり無限に再生したり，といったインタラクションが可能となる．
また，``ささやき"を一度データ化することによって，恋人に耳元でささやかれるという心地よい感覚などを遠隔に伝達したり無限に再生する
といったインタラクションも可能となる．

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.2]{Picture2.eps} \vspace{-1mm}
   \caption{ささやきの快感}
   \label{Outline}
  \end{center}
 \end{figure}
 
 \section{企画概要}

%ささやくという行為の入力と出力を分離し，耳型デバイスに話しかけたり，息を吹きかけたりして離れた相手にささやきを届けることができる．
%ヘッドホン型デバイスを装着し，声だけでなく息遣いや温かさ，耳にかかる風までも感じることができる．
%おおざっぱな図，ヘッドホン装着者の体験が中心かな．
%あるいはおもいきり気合入れた図，少女マンガレベルまでやるとか．

通常，こそこそ話をするためには話し相手の耳元に自分の口を近づけなければならない．
本企画ではこの制約を取り払うため，ささやき時の声や人の生暖かい息づかいを記録し遠隔に再現できるような
装置を開発する．これにより，ささやき手が遠く離れていたとしても，本当に耳元でささやいているような体験を提供できる(図~\ref{Feeling})．

システムの使用イメージを図~\ref{Outline}に示す．
ささやきかける側は，壁にかけられている大きな耳型のデバイスに対して，自分の口元を近づけささやきかける．
耳型デバイスにはささやきを記録するためのセンサが組み込まれており，ささやきに関する情報を取得し伝達する．
%この耳型デバイスには，声を取るためのマイクと息づかいを検出するための風力センサが組み込まれている．
また，ささやかれる側は声や息づかいなどを提示するヘッドフォン型デバイスを耳にかける．
%声はヘッドフォンに内蔵されているスピーカを用いることにより提示可能である．
%ヘッドフォン内の耳の穴に対して風を送り出す機構を取り付けることで，音だけでなくささやき時の息づかいによって発生する風も提示する．
%風力提示機構で温風も送り出せるようにし，ささやき声に合わせて息づかいの生暖かさをもつ風を同時に送り出すことにより，
耳型デバイスで記録したささやきの情報をヘッドフォン型デバイス内部に提示することによって，
実際にはそこにいない人があたかも耳元でささやいているような感覚を体験することができる．
これにより，遠隔地にいる相手との距離感を感じさせない，濃密なコミュニケーションが可能となる．


\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.3]{Girl_and_Boy.eps} \vspace{-1mm}
   \caption{ささやき感の伝達}
   \label{Feeling}
  \end{center}
 \end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.785]{Outline.eps} \vspace{-1mm}
   \caption{システムの使用イメージ}
   \label{Outline}
  \end{center}
 \end{figure}

\clearpage

\section{入出力仕様}
提案システムの使用イメージは図~\ref{Outline}に示した通りである．
ユーザは壁に掛けられている耳型デバイスに対する入力とヘッドフォン型デバイスからの出力を通じて，ささやきが
遠隔に伝達されるという感覚を楽しむことができる．そのために必要となる入出力の仕様を次に示す．
 
 \subsection{入力仕様}
耳型のデバイスが壁にかかっており，ささやきかける側の人はそのデバイスの前に立つ．
口元を耳型デバイスの耳の穴に近づけ，それがあたかも誰かの耳であるかのようにささやきかけたり息を吹きかけたりする．
システムは，その際に発生する``ささやき音"と``息づかいによる風"を取得し，それらを処理用のPCに送信する．

 \subsection{出力仕様}
ヘッドフォン型デバイスを用いて，ささやき時に生じる独特の感覚をユーザの耳元に提示する．
ささやかれている感覚をよりリアルに再現するために，耳元でささやかれている際に生じる感覚の構成要素のうち特に重要なものを以下の三要素と仮定し，
これらの再現・提示を目指す．

%ここの「ささやきの再現になにが重要であるか」は早めに言及すべきだと思うの．入力の仕様より前でもいいくらいか．
%つっても今書いてあることはすべてでっち上げなので，やはり実際に体験して確かめねばならんかなぁ・・・・・・
\begin{enumerate}
\item {\bf ささやき音}\\
ささやかれる際の感覚の再現のためには，耳に聞こえる声や音の伝達は重要である．
%しかしながら、通常の会話とは異なり、ささやき声はかすれた無声音である場合が多い。
ただし，通常の会話とは異なり，耳元でささやかれる際には%ささやき声のほかに，
発話による空気の流れが耳にあたることによって生じる擦過音も聞こえる．


\item {\bf 息づかいによる風}\\
人が声を発する際，音の伝播とともにわずかに空気の圧力が変化し，発話者が十分近ければ軽く叩くような鋭い風の感覚を感じる．
また，音が長音の場合，例えば息を吹きかけるような発声の場合は，持続的な空気の流れを感じる．
本企画においては，遠くにいる人を近くに感じさせるということが一つの目標でもあるため，これらのわずかな空気の流れの再現が不可欠である．
%\item 空気の流れの方向

%前から，後ろから，真横からささやかれる，あるいは息をフーと吹きかけられるときそれぞれにおいて，どちらから空気の流れがやってきているかは，入力との整合性において重要である．
%入力が耳型で，そいつにどっちから吹きかけるかで出力もちゃんと変化する，という意味．
%あれ，これはないんだっけ？方向じゃなくて耳たぶ上での位置，だったっけ．
\item {\bf 息づかいの暖かさ}\\
一般に，ヒトの体内の空気は体温によって暖められているため，ヒトが声を発したり，息を吹きかけたりする際には暖かい風が生じる．
耳元でささやかれるという体験においては発話者の息を耳元で感じるため，息の生暖かさの提示も必要となる．
\end{enumerate}

\newpage 

\section{実装計画}
 前述のとおり実際にささやくという動作をした際，ささやかれる側にはささやき声や風，息づかいの生暖かい感覚などが伝わる．
 本システムにおいてはこれら三つの情報の提示を目指し，特に風に関しては立ち上がりの鋭い風(``パ"等の破裂音をささやいた時などに発生)と
 持続的な長い風(``フー"と息を吹きかけた時などに発生)の両方の表現ができるようなシステムを構築する．本章では各機能の実装方法を
 より詳細に述べる．

 
 \subsection{耳型入力装置}
 耳の形状を模した入力デバイスを用いてささやき時の情報の取得を行う．
 本デバイスではささやき時に生じる音と風の二つの情報の取得を行う．
 \begin{itemize}
  \item {\bf ささやき音の取得}\\
  ささやきによって発生する音については，マイクを耳型デバイスの耳の穴の内部に配置して記録する．\vspace{3mm}
  \item {\bf 息づかいによる風の取得}\\
  ささやき時に生じる風の感覚を再現するためには，耳型デバイスに対する風の速度を取得する必要がある．
  そのために，サーミスタを利用した風力センサを用いる．\cite{Thermistor}によれば，
  サーミスタを予め電流によって熱しておくことで，風が吹いた際の温度低下をもとに風力の測定が可能となる．
  ただし，周辺温度や息自体の熱に影響されてしまうため，風の影響を受けない温度補正用のサーミスタも用意しておき，
  二つのサーミスタの温度差をもとに風力の測定を試みる．風杯等の回転をもとに風力を測定する方法やピトー管を利用する方法等に比べて
  小さい風でも測定が可能となるため，風の立ち上がりに対する反応性が高くなると考えられる．
  一方で精度で劣る可能性もあるため，代案として風杯を利用した風力測定をマイクによるささやき音の検出によって補助するような方法も考慮しており，
  今後比較と選定を行う．図~\ref{HalfEar}に耳型入力装置の概要を示している．二つめのサーミスタへの風の影響を防ぐために風よけを用意しているが，
  温度についてはできる限り伝達する必要があるため熱伝導率の高い素材を利用する予定である．
 \end{itemize}
 
 \begin{figure}[htbp]
  \begin{center}\vspace{4mm}
   \includegraphics[scale=0.26]{HalfEar.eps} \vspace{-1mm}
   \caption{耳型入力装置概要}
   \label{HalfEar}
  \end{center}
 \end{figure}
 
 \newpage
 
 \subsection{ヘッドフォン型出力装置}
 ヘッドフォン型のデバイスを用いてささやきの出力を行う．
 ささやき音，風，生暖かい感覚をそれぞれ提示する．全体の構成については図~\ref{HeadPhone}に示す．
 
  \begin{figure}[hbp]
  \begin{center} \vspace{4mm}
   \includegraphics[scale=0.7]{HeadPhone.eps} \vspace{-1mm}
   \caption{ヘッドフォン型入力装置概要(右側の機構は省略している)．チューブを二重構造にすることで小型化を試みる}
   \label{HeadPhone}
  \end{center}
 \end{figure}
 
 \begin{itemize}
  \item {\bf ささやき音の提示}\\
  音の提示については，耳型デバイスで記録した音声をヘッドフォンから出力することで実現可能である．
  ただし，実際の環境で耳にささやきかけられた場合，もう一方の耳にもかすかにささやきの音声が伝わる．
  そのため，音源と頭部の位置関係をもとに頭部伝達関数を計算し，マイクで取得した音声に補正をかけたものを
  もう一方の耳にも伝達することで，バイノーラル再生を実現する．\vspace{3mm}
  \item {\bf 息づかいによる風の提示}\\
  立ち上がりの鋭い風と連続的な長い風をそれぞれ別の風覚提示装置を用いて生成し，チューブを用いてヘッドフォン内部に提示する．
  立ち上がりの鋭い風の感覚を提示するため，\cite{EarWind}で考案されているスピーカ膜の往復運動とスリット構造を利用した小型の風覚提示装置を
  利用する．提示できる風の大きさはファンやエアコンプレッサを利用した場合に比べて小さくなると考えられるが，
  \cite{EarWind}内の実験で耳に対する風覚提示においては十分な性能を持っていることが示されているため，
  本システムでも利用可能であると考えた．また，連続的な長い風についてはドライヤーやエアコンプレッサなどを用いて提示する．
  いずれの装置についても，生成した風はチューブを用いてヘッドフォン内部に伝搬させ，耳の穴に向けて提示する．
  ただし，風の伝搬距離が長くなるにつれて鋭い風の表現が難しくなる可能性も考えられるので，スピーカを利用した装置については
  \cite{EarWind}と同様に風の提示位置に近い場所に取り付ける．\vspace{3mm}
  \item {\bf 息づかいの生暖かさの提示}\\
  生暖かさの提示に関しては，予め温めておいた空気を風覚提示装置を用いて伝搬することで実現する．
  スピーカを用いた風覚提示装置においては空気の伝搬が一瞬で行われることを考慮して，チューブの途中に空気だまりを用意しておき，
  電熱線などを用いてあらかじめ人が生暖かいと感じる温度に設定しておく．この温めておいた空気を風に乗せて伝搬することで生暖かさを提示する．
  ドライヤーなどを用いた風覚提示装置の場合は伝搬に多少時間がかかるため，チューブ自体を電熱線などで温めて
  内部の空気の温度を調整する．
  \end{itemize}


\section{全体の構成}
システム全体の構成図を図~\ref{AllSystem}に示す．
耳型のデバイスで取得した風速情報は一度マイコンボードを介してデジタルデータ化したのちPCに伝送し，
PC内でヘッドフォン型デバイスへの出力を計算する．マイクで取得する音情報については
直接PCに伝送してバイノーラル音声に変換し，ヘッドフォンへの出力に利用する．また，ヘッドフォン型デバイスに対する出力も
マイコンボードを介して制御する．

 \begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.45]{System.eps} \vspace{-1mm}
   \caption{システム全体の構成}
   \label{AllSystem}
  \end{center}
 \end{figure}

\newpage
\section{スケジュール}
{\bf \hspace{-2.5mm}＜ハードウェア班＞}
\vspace{-2mm}
\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|l||l|}\hline
   6月 & 部品の選定と動作確認, 耳モデルの製作 \\ \hline
   7月 前半 & 風力測定装置の組み立て，風覚提示装置の組み立て \\ \hline
   7月 後半 & 音声出力装置の組み立て，各機構の単体テスト \\ \hline
   8月 & 全機構の統合 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

{\bf \hspace{-2.5mm}＜ソフトウェア班＞}
\vspace{-2mm}
\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|l||l|}\hline
   6月 & バイノーラル処理に関する調査 \\ \hline
   7月 & 各機構の制御システム構築，バイノーラル処理プログラムの開発 \\ \hline
   8月 & 統合システムの調整とデバッグ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

{\bf \hspace{-2.5mm}＜全体＞}
\vspace{-2mm}
\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|l||l|}\hline
   6月 12日 & 企画書提出期限 \\ \hline
   8月末 & ソフトウェアとハードウェアの統合とテスト \\ \hline
   9月 10, 11日 & 予選大会(プロトタイプ審査) \\ \hline
   10月 24, 25日 & 決勝大会  \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{BueBueView} 澤田枝里香, 淡路達人, 森下圭介, 古川正紘, 有賀友恒, 木村秀俊, 藤井智子, 武市隆太, 清水紀芳, 井田信也, 新居英明, 常盤拓司, 杉本麻樹, 稲見昌彦, ``風を利用した入出力インタフェース : ビュー・ビュー・View", 日本バーチャルリアリティ学会論文誌, pp. 375-383, 2008.
\bibitem{Thermistor} 内山晴夫, ``サーミスタを応用した風速計の試作", 八戸工業大学紀要, Vol. 13, pp. 60-63, 1993.
\bibitem{EarWind} 小島雄一郎, 橋本悠希, 梶本裕之, ``皮膚を局所的に刺激するウェアラブル風覚提示デバイスの基礎的検討", 日本バーチャルリアリティ学会 第13回大会論文集, 2008.
\end{thebibliography}

\end{document}
